# Limite üî£

## Tabela de conte√∫dos üìö

- [Introdu√ß√£o üìö](#introdu√ß√£o-üìö)
    - [Nota√ß√£o üìù](#nota√ß√£o-üìù)
    - [Exemplo üìê](#exemplo-üìê)
        - [Como calcular o limite? ü§î](#como-calcular-o-limite-ü§î)
        - [Outros exemplos üìê](#outros-exemplos-üìê)
        - [Exemplo üìê](#exemplo-f09f9390-1)
            - [Aplica√ß√£o ‚ú®](#aplica√ß√£o-‚ú®)
            - [Retomando a defini√ß√£o formal de limite ü™Ñ](#retomando-a-defini√ß√£o-formal-de-limite-ü™Ñ)
            - [Unicidade do limite üìê](#unicidade-do-limite-üìê)
                - [Prova üìù](#prova-üìù)
- [Limites laterais üìê](#limites-laterais-üìê)
    - [A esquerda ‚¨ÖÔ∏è](#a-esquerda-‚¨ÖÔ∏è)
    - [A direita ‚û°Ô∏è](#a-direita-‚û°Ô∏è)
    - [Exemplo üìê](#exemplo-f09f9390-2)
    - [Exist√™ncia do limite üìê](#exist√™ncia-do-limite-üìê)
    - [Exemplo üìê](#exemplo-f09f9390-3)
- [Fun√ß√£o cont√≠nua üõπ](#fun√ß√£o-cont√≠nua-üõπ)
    - [Defini√ß√£o üìù](#defini√ß√£o-üìù)
    - [Exemplo üõû](#exemplo-f09f9390-3)
    - [Propriedades üìù](#propriedades-üìù)
        - [ConsequeÃÇncias das propriedades üß≤](#consequeÃÇncias-das-propriedades-üß≤)
- [Limite e Continuidade de fun√ß√µes trigonom√©tricas üìê](#limite-e-continuidade-de-fun√ß√µes-trigonom√©tricas-üìê)
- [Propriedade operat√≥ria dos limites üìê](#propriedade-operat√≥ria-dos-limites-üìê)
    - [Exemplos üß≤](#exemplos-üß≤)
    - [Casos em que as propriedades operat√≥rias dos limites n√£o podem ser aplicadas üî¶](#casos-em-que-as-propriedades-operat√≥rias-dos-limites-n√£o-podem-ser-aplicadas-üî¶)
- [Limites que envolvem infinito ‚ôæÔ∏è](#limites-que-envolvem-infinito-‚ôæÔ∏è)
    - [Pela direita ‚û°Ô∏è](#pela-direita-‚û°Ô∏è)
    - [Pela esquerda ‚¨ÖÔ∏è](#pela-esquerda-‚¨ÖÔ∏è)
    - [Propriedades üìù](#propriedades-üìù)
- [Teorema do confronto ü§º](#teorema-do-confronto-ü§º)
- [Limites fundamentais ‚úÖ](#limites-fundamentais-‚úÖ)
    - [Limite fundamental trigonom√©trico ‚≠ï](#limite-fundamental-trigonom√©trico-‚≠ï)
        - [Exemplos ‚úàÔ∏è](#exemplos-‚úàÔ∏è)
    - [Limite fundamental da Fun√ß√£o Pot√™ncia Exponencial üìà](#limite-fundamental-da-fun√ß√£o-pot√™ncia-exponencial-üìà)
        - [Exemplos ‚úàÔ∏è](#exemplos-‚úàÔ∏è-1)
    - [Consequ√™ncias do limite fundamental da Fun√ß√£o Pot√™ncia Exponencial üìà](#consequ√™ncias-do-limite-fundamental-da-fun√ß√£o-pot√™ncia-exponencial-üìà)
        - [Exemplos ‚úàÔ∏è](#exemplos-‚úàÔ∏è-2)
- [Assintotas ü™Ç](#ass√≠ntotas-üìê)
    - [Assintotas horizontais ü™Ç](#ass√≠ntota-horizontal-ü™Ç)
    - [Assintotas verticais ü™Ç](#ass√≠ntota-vertical-ü™Ç)
        - [Exemplo üìê](#exemplo-f09f9390-5)
    - [Assintotas inclinadas ü™Ç](#assintota-inclinada-ü™Ç)
        - [Exemplo üìö](#exemplo-üìö)
## Introdu√ß√£o üìö

O conceito de limite de uma fun√ß√£o $f$ √© uma das ideias fundamentais do c√°lculo. Ele √© tratado de forma intuitiva, ou seja supondo que $f(x)$ tende a um certo numero $L$ quando $x$ tende a um certo numero $a$. Quanto mais pr√≥ximo de $a$ for $x$, mais pr√≥ximo de $L$ ser√° $f(x)$.

O limite fornece um meio de distin√ß√£o de algumas fun√ß√µes com varia√ß√£o cont√≠nua e o comportamento de outras fun√ß√µes que variam independente das variaveis. A aplica√ß√£o geom√©trica por tr√°s do limite √© o que conceitua a derivada e a integral.

### Nota√ß√£o üìù

$\lim_{x \to a} f(x) = L$ O limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $a$ √© igual a $L$.

### Exemplo üìê

Suponha que $f(x)$ √© $x^2$ e que $x$ tende a $2$. Ent√£o, o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $2$ √© igual a $4$.


#### Como calcular o limite? ü§î

Para calcular o limite de uma fun√ß√£o $f(x)$ quando $x$ tende a $a$, basta substituir $x$ por $a$ na fun√ß√£o $f(x)$.

$\lim_{x \to 2} x^2 = 4$

### Outros exemplos üìê

$\lim_ {x \to 3} 2x+5$

$\lim_ {x \to 3} 2x+5 = 2 \cdot 3 + 5 = 11$

Observe que at√© agora foi poss√≠vel realizar o passo indutitvo, ou seja, realizar a substitui√ß√£o de $x$ por $a$ na fun√ß√£o $f(x)$. Todavia nem sempre isso √© poss√≠vel, podendo acontecer de a fun√ß√£o n√£o estar definida no ponto $a$.

$\lim_ {x\to 2} \frac{2x¬≤ - 3x - 2}{x-2}$

Realizando a substitui√ß√£o de $x$ por $2$ na fun√ß√£o $f(x)$, temos:

$\lim_ {x\to 2} \frac{2x¬≤ - 3x - 2}{x-2} = \frac{2 \cdot 2¬≤ - 3 \cdot 2 - 2}{2-2} = \frac{0}{0}$

Observe que a fun√ß√£o n√£o est√° definida no ponto $2$, pois o denominador √© igual a $0$. Nesse caso, √© necess√°rio realizar uma simplifica√ß√£o alg√©brica para que seja poss√≠vel realizar a substitui√ß√£o de $x$ por $2$ na fun√ß√£o $f(x)$.

$\lim_ {x\to 2} \frac{2x¬≤ - 3x - 2}{x-2} = \lim_ {x\to 2} \frac{(2x+1)(x-2)}{x-2} = \lim_ {x\to 2} 2x+1 = 2 \cdot 2 + 1 = 5$

Gr√°fico da fun√ß√£o $f(x) = \frac{2x¬≤ - 3x - 2}{x-2}$

![Gr√°fico da fun√ß√£o f(x) = 2x¬≤ - 3x - 2/x-2](/images/1.png)

Observe que o comportamento da fun√ß√£o $f(x)$ √© diferente de $2x+5$, pois $f(x)$ n√£o est√° definida no ponto $2$, mas o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $2$ √© igual a $5$.

Observe que nesse caso o $lim_{x\to a}$ de $f(x)$ n√£o √© igual a $f(a)$, pois $f(a)$ n√£o est√° definida.

Quando isso acontece, dizemos que $f(x)$ √© uma fun√ß√£o descont√≠nua no ponto $a$.

### Exemplo üìê

$\lim_{x\to 2} 2x+1$

$\lim_{x\to 2} 2x+1 = 2 \cdot 2 + 1 = 5$

O gr√°fico gerado ser√° uma reta sem furos ou saltos.

![Gr√°fico da fun√ß√£o f(x) = 2x+1](/images/2.png)

## Defini√ß√£o formal de limite ü™Ñ

Seja uma fun√ß√£o $f$ definida em um intervalo aberto que cont√©m o ponto $a$, exceto, poss√≠velmente, o ponto $a$, e seja $l$ um numero ‚àà R. Diz-se que o limite de $f(x)$ quando $x$ se aproxima de $a$ √© $l$ e escreve-se:

$\lim_{x\to a} f(x) = l$

Isso implica que existe um erro definido como $\epsilon > 0$, ou seja um numero real arbitrariamente pequeno. Al√©m disso existe uma diferen√ßa definida como $\delta > 0$, um numero suficientemente pequeno que 

se $0 < |x-a| < \delta$, ent√£o $|f(x) - l| < \epsilon$

Com isso tem-se:

1. $0 < |x-a| < \delta$ <=> $a - \delta < x < a + \delta$ e $x \neq a$

2. $|f(x) - l| < \epsilon$ <=> $l - \epsilon < f(x) < l + \epsilon$

![Gr√°fico](/images/3.png)

### Aplica√ß√£o ‚ú®

Dado $\epsilon = 0,02$, determine um $\delta > 0$ tal que, se $0 < |x-2| < \delta$, ent√£o $|(2x-1) -3| < \epsilon$.

Para isso tem-se que $(2x-1)$ √© a fun√ß√£o $f(x)$ e $3$ √© o limite $l$.

$|(2x-1) -3| < \epsilon$

$|2x-4| < \epsilon$

$2|x-2| < \epsilon$

$|x-2| < \frac{\epsilon}{2}$

$|x-2| < \frac{0,02}{2}$

$|x-2| < 0,01$

$0 < |x-2| < 0,01$

$0 < x-2 < 0,01$

$2 < x < 2,01$

$\delta = 0,01$


### Retomando a defini√ß√£o formal de limite ü™Ñ

Se para todo $\epsilon > 0$ existe um $\delta > 0$ tal que se $0 < |x-a| < \delta$, ent√£o $|f(x) - l| < \epsilon$, ent√£o $|f(x) - l| < \epsilon$.

$L$ √© o limite se for poss√≠vel fazer $f(x)$ se aproximar dele apenas fazendo com que o $x$ se aproxima de $a$. Isto deve ser v√°lido para toda forma de aproxima√ß√£o poss√≠vel.

$\epsilon$ e   $\delta$ tornam a ideia do aproximar menos vagas.

### Unicidade do limite üìê

Para a exist√™ncia do limite, ele deve ser considerado com sendo √∫nico ou seja

$\lim_{x\to a} f(x) = l$ e $\lim_{x\to a} f(x) = l'$, ent√£o $l = l'$

#### Prova üìù

Considerando um erro aribtr√°rio $\epsilon > 0$, como $lim_{x\to a} f(x) = l_{1}$, ent√£o existe uma diferen√ßa maior que 0, ou seja $\delta > 0$ tal que o modulo da diferen√ßa de $f(x)$ pelo valor do limite $l_{1}$ seja menor que o erro $\epsilon$. Isso ocorre sempre que o modulo da diferen√ßa de $x$ por $a$ √© maior que 0 e √© menor que a diferen√ßa. O inverso tamb√©m √© v√°lido, ou seja para um $lim_{x\to a} f(x) = l_{2}$, existe uma diferen√ßa $\delta > 0$ tal que o modulo da diferen√ßa entre $f(x)$  e o $l_{2}$ √© menor que um erro aceitavel $\epsilon$. Isso ocorre sempre que o modulo da diferen√ßa de $x$ por $a$ √© maior que 0 e √© menor que a diferen√ßa.

Dito isso escolhe-se o menor $\delta$ entre os dois, ou seja, $\delta = min(\delta_{1}, \delta_{2})$.

$|f(x) - l_{1}| < \frac{\epsilon}{2}$ e $|f(x) - l_{2}| < \frac{\epsilon}{2}$

Utilizando a propriedade da desigualdade tri√¢ngular, ou seja $|a + b| \leq |a| + |b|$, tem-se:

$|l_{1} - l_{2}|$ = $|- f(x) + l_{1} + f(x) - l_{2}|$ $\gt$ $ - (|f(x) - l_{1}| + |f(x) - l_{2}|)$

$|-(f(x) - l_{1}) + (f(x) - l_{2})|$ $\gt$ $ - (|f(x) - l_{1}| + |f(x) - l_{2}|)$

$|f(x) - l_{2}| \lt \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2}$

Como $\epsilon$ √© arbitr√°rio, ent√£o $|f(x) - l_{2}| \lt \epsilon$

## Limites laterais üìê

### A esquerda ‚¨ÖÔ∏è

Diz-se que o limite se aproxima pela esquerda quando $x \lt a$. Nesse caso, o limite √© escrito como $lim_{x\to a^{-}} f(x) = l$.

### A direita ‚û°Ô∏è

Diz-se que o limite se aproxima pela direita quando $x \gt a$. Nesse caso, o limite √© escrito como $lim_{x\to a^{+}} f(x) = l$.

### Exemplo üìê

Calcule $lim_{x\to 1^{-}} f(x) e lim_{x\to 1^{+}} f(x)$

$f(x) = x^{2}$, se $x \lt 1$

$f(x) = 3x$ se $x \gt 1$

$lim_{x\to 1^{-}} f(x) = lim_{x\to 1^{-}} x^{2} = 1$

$lim_{x\to 1^{+}} f(x) = lim_{x\to 1^{+}} 3x = 3$

Observe a imagem

![Gr√°fico da fun√ß√£o f(x) = x¬≤ se x < 1 e f(x) = 3x se x > 1](/images/4.jpeg)

Pela teoria da unicidade dos limites pode se afirmar que os limites s√£o diferentes, ou seja n√£o existe o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $1$.

### Exist√™ncia do limite üìê

$‚àÉ lim_{x\to a} f(x)$ se e somente se $lim_{x\to a^{-}} f(x) = lim_{x\to a^{+}} f(x)$

### Exemplo üìê

$f(x) = x^{2}$, se $x \lt 2$

$f(x) = 1$, se $x = 2$

$f(x) = -x+6$, se $x \gt 2$

$lim_{x\to 2^{-}} f(x) = lim_{x\to 2^{-}} x^{2} = 4$

$lim_{x\to 2^{+}} f(x) = lim_{x\to 2^{+}} -x+6 = 4$

Existe o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $2$ e √© igual a $4$.

## Fun√ß√£o cont√≠nua üõπ

Conforme visto no exemplo anterior pode ocorrer do limite existir, mesmo se $f(x)$ n√£o for definido em $a$; ou seja pode ocorrer de $f(x)$ estar definida em $a$ e existir o limite de $f(x)$ quando $x$ tende a $a$.

Quando $lim_{x\to a} f(x) = f(a)$, diz-se que $f(x)$ √© cont√≠nua em $a$.

### Defini√ß√£o üìù

$f: [b, c] \to R$ √© cont√≠nua em $a \in [b, c]$ se $lim_{x\to a} f(x) = f(a)$

$a \in [b, c]$, se:

- $f$ √© definida no ponto $a$
- $lim_{x\to a} f(x)$ existe
- $lim_{x\to a} f(x) = f(a)$

### Exemplo üõû

$f(x) = \frac{|x|}{x}$

$\frac{x}{x} = 1$, se $x \gt 0$

$\frac{-x}{x} = -1$, se $x \lt 0$

$lim_{x\to 0^{-}} f(x) = lim_{x\to 0^{-}} -1 = -1$

$lim_{x\to 0^{+}} f(x) = lim_{x\to 0^{+}} 1 = 1$

A fun√ß√£o n√£o √© cont√≠nua em $0$, pois $lim_{x\to 0^{-}} f(x) \neq lim_{x\to 0^{+}} f(x)$

### Outro exemplo ‚öôÔ∏è

$f(x) = x^{2}$, se $x \lt 2$

$f(x) = 4$, se $x = 2$

$f(x) = -x+6$, se $x \gt 2$

$lim_{x\to 2^{-}} f(x) = lim_{x\to 2^{-}} x^{2} = 4$

$lim_{x\to 2^{+}} f(x) = lim_{x\to 2^{+}} -x+6 = 4$

$lim_{x\to 2} f(x) = lim_{x\to 2} f(x) = 4$

A fun√ß√£o √© cont√≠nua em $2$, pois $lim_{x\to 2} f(x) = f(2)$

### Propriedades üìù

Se $f$ e $g$ s√£o cont√≠nuas em $a$, ent√£o:

1. $f + g$ √© cont√≠nua em $a$

2. $f \cdot g$ √© cont√≠nua em $a$

3. $\frac{f}{g}$ √© cont√≠nua em $a$, se $g(a) \neq 0$

4. $f - g$ √© cont√≠nua em $a$

#### ConsequeÃÇncias das propriedades üß≤

Se $m$, $b$ e $a$ $\in R$, ent√£o:

1. $lim_{x\to a} mx+b = ma+b$

Se $f$ √© uma fun√ß√£o polinomial, ent√£o:

2. $lim_{x\to a} f(x) = lim_{x\to a} (b_{n}x^{n} + b_{n-1}x^{n-1} + ... + b_{1}x + b_{0}) = b_{n}a^{n} + b_{n-1}a^{n-1} + ... + b_{1}a + b_{0} = f(a)$

Se $lim_{x\to a} g(x) = b$ e $f$ √© cont√≠nua em $b$, ent√£o:

3. $lim_{x\to a} f(g(x)) = f(lim_{x\to a} g(x)) = f(b)$

## Limite e Continuidade de fun√ß√µes trigonom√©tricas üìê

1. $lim_{x\to a} sen(x) = sen(a)$

2. $lim_{x\to a} cos(x) = cos(a)$

3. $lim_{x\to a} tg(x) = tg(a)$ = $\frac{sen(x)}{cos(x)}$ = $\frac{sen(a)}{cos(a)}$

4. $lim_{x\to a} cotg(x) = cotg(a)$ = $\frac{cos(x)}{sen(x)}$ = $\frac{cos(a)}{sen(a)}$

5. $lim_{x\to a} sec(x) = sec(a)$ = $\frac{1}{cos(x)}$ = $\frac{1}{cos(a)}$

6. $lim_{x\to a} cossec(x) = cossec(a)$ = $\frac{1}{sen(x)}$ = $\frac{1}{sen(a)}$

## Propriedade operat√≥ria dos limites üìê

Se $f(x) = c$, tal que $f(x)$ √© uma fun√ß√£o constante, ent√£o $lim_{x\to a} f(x) = c$

Considere que: $lim_{x\to a} f(x) = l_{1}$ e $lim_{x\to a} g(x) = l_{2}$

1. $lim_{x\to a} (f(x) + g(x)) = lim_{x\to a} f(x) + lim_{x\to a} g(x) = l_{1} + l_{2}$

2. $lim_{x\to a} (f(x) - g(x)) = lim_{x\to a} f(x) - lim_{x\to a} g(x) = l_{1} - l_{2}$

3. $lim_{x\to a} (f(x) \cdot g(x)) = lim_{x\to a} f(x) \cdot lim_{x\to a} g(x) = l_{1} \cdot l_{2}$

4. $lim_{x\to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{lim_{x\to a} f(x)}{lim_{x\to a} g(x)} = \frac{l_{1}}{l_{2}}$, se $l_{2} \neq 0$

5. $lim_{x\to a} (f(x))^{n} = (lim_{x\to a} f(x))^{n} = l_{1}^{n}$

6. $lim_{x\to a} \sqrt[n]{f(x)} = \sqrt[n]{lim_{x\to a} f(x)} = \sqrt[n]{l_{1}}$, se $l_{1} \geq 0$

7. $lim_{x\to a} (f(x))^{g(x)} = (lim_{x\to a} f(x))^{lim_{x\to a} g(x)} = l_{1}^{l_{2}}$, se $l_{1} \gt 0$

8. $lim_{x\to a} c \cdot f(x) = c \cdot lim_{x\to a} f(x) = c \cdot l_{1}$

9. $lim_{x\to a} log_{c} f(x) = log_{c} lim_{x\to a} f(x) = log_{c} l_{1}$, se $l_{1} \gt 0$

### Exemplos üß≤

1. Dado $f(x) = 3$ Calcule $lim_{x\to 2} f(x)$

$lim_{x\to 2} f(x) = 3$

#### Calcule usando as propriedades operatorias dos limites:

2. $lim_{x\to 3} (5 - 2x + |x|)$

$lim_{x\to 3} (5 - 2x + |x|) = lim_{x\to 3} 5 - lim_{x\to 3} 2x + lim_{x\to 3} |x| = 5 - 2 \cdot 3 + |3| = 5 - 6 + 3 = 2$

3.  $lim_{x\to \frac{\pi}{6}} (sen(x) - cos(x))$

$lim_{x\to \frac{\pi}{6}} (sen(x) - cos(x)) = lim_{x\to \frac{\pi}{6}} sen(x) - lim_{x\to \frac{\pi}{6}} cos(x) = sen(\frac{\pi}{6}) - cos(\frac{\pi}{6}) = \frac{1}{2} - \frac{\sqrt{3}}{2} = \frac{1 - \sqrt{3}}{2}$

### Casos em que as propriedades operat√≥rias dos limites n√£o podem ser aplicadas üî¶

1. $lim_{x\to 3} \frac{x^{2} - 9}{x - 3}$

$lim_{x\to 3} \frac{x^{2} - 9}{x - 3} = lim_{x\to 3} \frac{(x - 3)(x + 3)}{x - 3} = lim_{x\to 3} x + 3 = 3 + 3 = 6$

Nesses casos devem ser selecionados os valores pr√≥ximos de $3$, mas n√£o iguais a $3$.

## Limites que envolvem infinito ‚ôæÔ∏è

### Pela direita ‚û°Ô∏è

Seja $f$ uma fun√ß√£o em um intervalo $]a;b[$, ent√£o:

$lim_{x\to a^{+}} f(x) = +\infty$ se para todo $M > 0$ existe um $\delta > 0$ tal que se $a < x < a + \delta$, ent√£o $f(x) > M$

Lembrando que $\infty$ n√£o √© simbolo de um numero, mas sim de uma ideia de crescimento sem limites.

### Pela esquerda ‚¨ÖÔ∏è

Seja $f$ uma fun√ß√£o em um intervalo $]a;b[$, ent√£o:

$lim_{x\to a^{-}} f(x) = -\infty$ se para todo $M < 0$ existe um $\delta > 0$ tal que se $a - \delta < x < a$, ent√£o $f(x) < M$

--- 
Se $f$ √© uma fun√ß√£o definida em ambos os lados de $a$ exceto em $a$, ent√£o:

$lim_{x\to a} f(x) = +\infty$ se para todo $M > 0$ existe um $\delta > 0$ tal que se $0 < |x - a| < \delta$, ent√£o $f(x) > M$

$lim_{x\to a} f(x) = -\infty$ se para todo $M < 0$ existe um $\delta > 0$ tal que se $0 < |x - a| < \delta$, ent√£o $f(x) < M$

Logo se $lim_{x\to a} f(x) = +\infty$, $f(x)$ pode ser arbitrariamente grande.

### Propriedades üìù

1. Se $lim_{x\to a} f(x) != 0 = l$ e $lim_{x\to a} g(x) = 0$, ent√£o $lim_{x\to a} \frac{f(x)}{g(x)} = \pm \infty$

2. $lim_{x\to +\infty} (\frac{1}{x})^{p}$ = 

$lim_{x\to +\infty} \frac{1}{x^{p}}$ = $0$, se $p > 0$

3. $lim_{x\to a} P(x) = lim_{x\to +\infty} a_{m}x^{m}$ e $lim_{x\to +\infty} a_{n}x^{n}$ =

$+\infty$, se $m > n$

$0$, se $m < n$

$\frac{a_{m}}{a_{n}}$, se $m = n$

## Teorema do confronto ü§º

Seja $I$ um intervalo aberto, onde existe $f$, $g$ e $h$ definidas em $I$ exceto, possivelmente, em $a$ e $lim_{x\to a} f(x) = lim_{x\to a} h(x) = l$ e $f(x) \leq g(x) \leq h(x)$, para todo $x \in I$, ent√£o $lim_{x\to a} g(x) = l$

Usando a defini√ß√£o formal de limite, tem-se:

$lim_{x\to a} f(x) = l$ e $lim_{x\to a} h(x) = l$, ent√£o:

$\forall \epsilon > 0, \exists \delta_{1} > 0$ tal que se $0 < |x - a| < \delta_{1}$, ent√£o $|f(x) - l| < \epsilon$

$\forall \epsilon > 0, \exists \delta_{2} > 0$ tal que se $0 < |x - a| < \delta_{2}$, ent√£o $|h(x) - l| < \epsilon$

Escolhendo $\delta = min(\delta_{1}, \delta_{2})$, tem-se:

$0 < |x - a| < \delta$, ent√£o $|f(x) - l| < \epsilon$ e $|h(x) - l| < \epsilon$

Como $f(x) \leq g(x) \leq h(x)$, ent√£o $|f(x) - l| \leq |g(x) - l| \leq |h(x) - l|$

Logo $|g(x) - l| < \epsilon$

O teorema do confronto √© utilizado para calcular limites que n√£o podem ser calculados diretamente. Esses limites d√£o origem aos limites fundamentais.

## Limites fundamentais ‚úÖ

### Limite fundamental trigonom√©trico ‚≠ï

$lim_{x\to 0} \frac{sen(x)}{x} = 1$

Mas por que $lim_{x\to 0} \frac{sen(x)}{x} = 1$? ü§î

![Gr√°fico da fun√ß√£o f(x) = sen(x)/x](/images/5.png)

Seja o arco $AOP$, $x in ]0; \frac{\pi}{2}[$, ent√£o:

$sen(x) < x < tg(x)$

$tg(x) = \frac{sen(x)}{cos(x)}$

Como $sen(x) > 0$ ent√£o √© poss√≠vel aplicar uma multiplica√ß√£o em fun√ß√£o de $sen(x)$, ou seja:

$\frac{sen(x)}{sen(x)} > \frac{sen(x)}{x} > \frac{sen(x)}{tg(x)}$

$1 > \frac{sen(x)}{x} > cos(x)$

Aplicando limite em ambos os lados da desigualdade, tem-se:

$lim_{x\to 0} 1 = 1$ > $lim_{x\to 0} \frac{sen(x)}{x}$ > $lim_{x\to 0} cos(x) = 1$

Logo $lim_{x\to 0} \frac{sen(x)}{x} = 1$

#### Exemplos ‚úàÔ∏è

1. $lim_{x\to 0} \frac{sen(3x)}{x}$

$lim_{x\to 0} \frac{sen(3x)}{x} = 3 \cdot lim_{x\to 0} \frac{sen(3x)}{3x} = 3 \cdot 1 = 3$

2. $lim_{x\to 0} \frac{sen(2x)}{5x}$

$lim_{x\to 0} \frac{sen(2x)}{5x} = \frac{1}{5} \cdot lim_{x\to 0} \frac{sen(2x)}{2x}$

$\frac{1}{5} \cdot lim_{x\to 0} \frac{2\cdot sen(2x)}{2\cdot x}$

$\frac{1}{5} \cdot 2 \cdot lim_{x\to 0} \frac{sen(2x)}{2x}$

$\frac{2}{5} \cdot 1 = \frac{2}{5}$

### Limite fundamental da Fun√ß√£o Pot√™ncia Exponencial üìà

$lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{x} = e$

Prova:

Considere $x$ = $\frac{1}{t}$, ent√£o $t$ = $\frac{1}{x}$

Sendo que $x->$ $o^{+}$, ent√£o $t$ = $\frac{1}{x}->$ $+\infty$

e $x->$ $0^{-}$, ent√£o $t$ = $\frac{1}{x}->$ $-\infty$

$lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{x} = lim_{t\to 0^{+}} (1 + t)^{\frac{1}{t}} = e$

$lim_{x\to -\infty} (1 + \frac{1}{x})^{x} = lim_{t\to 0^{-}} (1 + t)^{\frac{1}{t}} = e$


#### Exemplos ‚úàÔ∏è

1. $lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{2x}$

$lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{2x} = lim_{x\to \infty} ((1 + \frac{1}{x})^{x})^{2} = e^{2}$

2. $lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{3x}$

$lim_{x\to \infty} (1 + \frac{1}{x})^{3x} = lim_{x\to \infty} ((1 + \frac{1}{x})^{x})^{3} = e^{3}$

3. $lim_{x\to \infty} (1 + \frac{5}{x})^{x}$

$lim_{x\to \infty} (1 + \frac{5}{x})^{x} = lim_{x\to \infty} ((1 + \frac{5}{x})^{\frac{x}{5}})^{5} = e^{5}$

### Consequ√™ncias do limite fundamental da Fun√ß√£o Pot√™ncia Exponencial üìà

$lim_{x\to 0} \frac {a^{x} - 1}{x} = ln(a)$, se $a > 0$

Prova:

$a$ = 1 => $lim_{x\to 0} \frac {1^{x} - 1}{x} = lim_{x\to 0} \frac {0}{x} = 0$ = $ln(1)$

Se $0 < a != 1$, ent√£o $t = a^{x} - 1$ e $x = \frac{ln(1 + t)}{ln(a)}$

$lim_{x\to 0} \frac {a^{x} - 1}{x} = lim_{t\to 0} \frac {t}{\frac{ln(1 + t)}{ln(a)}} = lim_{t\to 0} \frac {t \cdot ln(a)}{ln(1 + t)} = ln(a) \cdot lim_{t\to 0} \frac {t}{ln(1 + t)} = ln(a)$

#### Exemplos ‚úàÔ∏è

1. $lim_{x\to 0} \frac {2^{x} - 1}{x}$

$lim_{x\to 0} \frac {2^{x} - 1}{x} = ln(2)$

2. $lim_{x\to 0} \frac {2^{x+2} - 1}{x}$

$lim_{x\to 0} \frac {2^{x+2} - 1}{x} = lim_{x\to 0} \frac {2^{x} \cdot 2^{2} - 1}{x} = \frac{4}{3} \cdot ln(2)$

## Ass√≠ntotas üìê

### Ass√≠ntota horizontal ü™Ç

A reta $y = b$ √© ass√≠ntota horizontal de $y = f(x)$ se uma das condi√ß√µes for satisfeita:

1. $lim_{x\to +\infty} f(x) = b$

2. $lim_{x\to -\infty} f(x) = b$

Ou seja √© necess√°rio que a fun√ß√£o retorne um valor escalar constante.

### Ass√≠ntota vertical ü™Ç

A reta $x = a$ √© assintota vertical de $y = f(x)$ se uma das condi√ß√µes for satisfeita:

1. $lim_{x\to a^{-}} f(x) = +\infty$ 

2.  $lim_{x\to a^{+}} f(x) = -\infty$

3. $lim_{x\to a^{-}} f(x) = -\infty$

4. $lim_{x\to a^{+}} f(x) = +\infty$

#### Exemplo üìê

$f(x) = \frac{3x-2}{x-2}$

Colocando o x em evid√™ncia no numerador e no denominador, tem-se:

$f(x) = \frac{x(3-\frac{2}{x})}{x(1-\frac{2}{x})}$

√â poss√≠vel simplificar os termos em evid√™ncia, pois $x \neq 0$:

$f(x) = \frac{3-\frac{2}{x}}{1-\frac{2}{x}}$

$f(x) = 3$

$lim_{x\to +\infty} f(x) = 3$

$lim_{x\to -\infty} f(x) = 3$

Para verificar se √© assintota vertical

$lim_{x\to 2^{-}} f(x) = lim_{x\to 2^{-}} \frac{3-\frac{2}{x}}{1-\frac{2}{x}} = -\infty$

$lim_{x\to 2^{+}} f(x) = lim_{x\to 2^{+}} \frac{3-\frac{2}{x}}{1-\frac{2}{x}} = +\infty$

### Assintota Inclinada ü™Ç

A reta $y = mx + b$ √© assintota inclinada de $y = f(x)$ se uma das condi√ß√µes for satisfeita:

1. $lim_{x\to +\infty} (f(x) - (mx + b)) = 0$

2. $lim_{x\to -\infty} (f(x) - (mx + b)) = 0$

Para ser assintota inclinada o grau da diferen√ßa entre o maior polin√¥mio do numerador e o maior polin√¥mio do denominador deve ser igual a $1$.

#### Exemplo üìö

Verificar se y = 3x √© assintota

$f(x) = \frac{3x^{3} +4x}{x^{2} + 4}$

$lim_{x\to +\infty} (f(x) - (mx + b)) = 0$

$lim_{x\to +\infty} (\frac{3x^{3} +4x}{x^{2} + 4} - (mx + b)) = 0$

$lim_{x\to +\infty} (\frac{3x^{3} +4x}{x^{2} + 4} - (3x)) = 0$

$lim_{x\to +\infty} (\frac{3x^{3} +4x}{x^{2} + 4} - \frac{3x^{3} + 12}{x^{2} + 4}) = 0$

$lim_{x\to +\infty} \frac{3x{3} + 4x - 3x \dot(x^{2} + 4)}{x^{2} + 4}$

$lim_{x\to +\infty} \frac{-8x}{x^{2} + 4} = 0$
